---
title: Chapter2-05. Conditional probability distribution
book_title: Testing Statistical Hypotheses
book_chapter: 2
book_section: 5
---

## 2.5 Conditional Probability Distribution
* $\mathcal{X}$
    * Euclidian spaceとする
    * i.e. $\mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}^{n}$ for some $n$
* $\mathcal{A}$
    * Borel sets of $\mathcal{X}$

### Theorem 2.5.1
* $\mathcal{X}$
    * Euclidian

このとき、$\forall t \in $について、$P(\cdot \mid T = t): \mathcal{A} \rightarrow [0,1]$が存在して、$P(\cdot \mid T = t)$は$$(\mathcal{X}, \mathcal{A})$$上の確率測度になる

### proof.
一般性をかかず、$$\mathcal{X} = \mathbb{R}^{n}$$とする。
実際、$$\mathcal{X} \neq \mathbb{R}^{n}$$とし、$$\mathbb{R}^{n}$$上$P$が定理の主張を満たすmeasureとする。
このとき、$$Q(A) := P(A \cap \mathcal{X})\ (A \in \mathcal{B}(\mathbb{R}^{n}))$$とおけば$Q$はmeasureなので$Q(\cdot \mid T = t)$が存在する。
$$P(A \mid T = t) := Q(A \cap \mathcal{X}$$とおけば、定理の条件を満たす。

簡単のため、$n = 1$とおく。
$x \in \mathcal{X}$について、

$$
    F(x, t)
    :=
    P((-\infty, x] \mid T = t)
    \
    t\text{-a.e.}
$$

とおく。
このとき、右辺は$x$に依存したnull set$N_{x}$をもつ。
$$\mathbb{Q} = (r_{i})_{i \in \mathbb{N}}$$として $$A_{i} := (-\infty, r_{i}]$$とおけば以下が成り立つ。
$P^{T}$上のあるnull set$N$が存在して、$\forall t \in N$について、

$$
\begin{eqnarray}
    & &
        0 \le P(A_{i} \mid T = t) \le 1
        \quad
        (\forall i)
    \\
    & &
        (A_{i_{k}})_{k}: \mathrm{disjoint}
        \Rightarrow
        P(\sum_{k} A_{i_{k}} \mid T = t)
        =
        \sum_{k}P(A_{i_{k}} \mid T = t)
    \\
    & &
        A_{i} \subseteq A_{j}
        \Rightarrow
        P(A_{i} \mid T = t)
        \le
        P(A_{j} \mid T = t)
\end{eqnarray}
$$

実際、$$N := \bigcup_{k \in \mathbb{N}} N_{r_{k}}$$とおけば良い。
また、以下が成り立つ。
あるnull set$N$が存在して、$\forall \in N^{c}$について、

$$
\begin{eqnarray}
    & &
        r_{i} \le v_{j}
        \Rightarrow
        F(r_{i}, t)
        \le
        F(v_{j}, t)
    \\
    & &
        r \in \mathbb{Q}
        \
        (s_{n})_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{Q},
        \
        s_{n} \searrow r,
        \
        \Rightarrow
        F(s_{n}, t) = F(r, t)
\end{eqnarray}
$$

実際、

$$
\begin{eqnarray}
    0
    & \le &
        \lim_{n \rightarrow \infty} F(s_{n}, t) - F(r, t)
    \nonumber
    \\
    & = &
        \lim_{n \rightarrow \infty} P((r, s_{n}])
    \nonumber
    \\
    & \le &
        P(\lim \sup (r, s_{n}]))
    \nonumber
    \\
    & = &
        P(\emptyset) = 0
\end{eqnarray}
$$

となる。
上記により、$t \notin N$について$F(\cdot, t)$は$\mathbb{Q}$上右連続、非単調減少である。
$\forall t \notin N$について、$F(\cdot, t)$を$\mathbb{R}$上に拡張できる。

$$
    F^{*}(x, t)
    :=
    \lim_{r \searrow x, r \in \mathbb{Q}} F(r, t)
    \
    (x \in \mathbb{R})
$$

この$$F^{*}$$についても、$t \notin N$について

$$
\begin{eqnarray}
    & &
        x \le y
        \Rightarrow
        F^{*}(x, t)
        \le
        F^{*}(y, t)
    \\
    & &
        \lim_{x \rightarrow a} F^{*}(x, t)
        =
        F^{*}(a, t)
    \\
    & &
        \lim_{x \rightarrow -\infty} F^{*}(x, t)
        =
        0,
        \
        \lim_{x \rightarrow \infty} F^{*}(x, t)
        =
        1,
\end{eqnarray}
$$

が成立する。
実際、$\epsilon > 0$とすると、

$$
    \exists \delta > 0,
    \
    \forall r \in \mathbb{Q},
    \
    \mathrm{s.t. }
    a \le r < a + \delta
    \Rightarrow
    | F^{*}(a, t) - F(r, t) |
    \le
    \epsilon
$$

である。
ここで、$x \in \mathbb{R}$,$a < x < a + \delta$とすれば
$\exists l \in \mathbb{Q}$ s.t. $x < l < a + \delta$が存在するから、

$$
    l \in \mathbb{Q}
    \mathrm{ s.t. }
    | F^{*}(x, t) - F(l, t) |
    \le
    \epsilon
$$

とおけば、

$$
\begin{eqnarray}
    |F^{*}(a, t) - F^{*}(x,t)|
    & = &
        |F^{*}(a, t) - F(l,t) +  F(l, t) - F^{*}(x,t)|
    \nonumber
    \\
    & \le &

        2\epsilon
\end{eqnarray}
$$

上の3条件から$$F^{*}$$は分布関数になる。
よって、一意な確率測度$$P^{*}(\cdot \mid T=t)$$が存在して$$F^{*}(\cdot, t)$$が分布関数となる。
後は以下を示す。

$$
    P^{*}(\cdot \mid T = t)
    =
    P(\cdot \mid T = t)
    \
    t\text{-a.e.}
$$

これを示すには、一致の定理より$t$-a.e.でいかが成り立つことを示せば良い。

$$
\begin{eqnarray}
    & \Leftrightarrow &
        P^{*}((-\infty, a] \mid T = t)
        =
        P((-\infty, a] \mid T = t)
        \
        \forall a \in \mathbb{R}
    \nonumber
    \\
    & \Leftrightarrow &
        F^{*}(a, t)
        =
        F(a, t)
        \
        \forall a \in \mathbb{R}
\end{eqnarray}
$$

これは$\mathbb{Q}$上では明らかに成り立つ。
$a \notin \mathbb{Q}$については$a_{n} \searrow a$なる$a_{n} \in \mathbb{Q}$の列をとれば、$F$の右連続性より成り立つ。

<div class="QED" style="text-align: right">$\Box$</div>

Notationとして以下を定義する。

* $X:\Omega \rightarrow \mathcal{X}$
    * vector-valued r.v.
* $T:\mathcal{X} \rightarrow \mathcal{T}$
    * statistics
* $P^{X}:\mathcal{A} \rightarrow [0, 1]$
    * $X$の分布

$P^{X \mid T = t}: \mathcal{A} \rightarrow [0, 1]$を$P^{X}$の$T=t$での条件付き確率とする。

$$
    P^{X \mid T = t}(\cdot)
    =
    P^{X}(\cdot \mid T = t)
$$

### Thereom 2.5.2
* $X: \Omega \rightarrow \mathcal{X}$
    * vector valued random variable
* $$\mathrm{E}^{P^{X}} \left[ f \right] < \infty $$,

このとき以下が成り立つ。

$$
    \mathrm{E}^{P^{X}}
    \left[
        f
        \mid
        T = t
    \right]
    =
    \int
        f(x)
    \ d P^{X \mid T = t}(x)
    \quad
    t \text{-a.e.}
    \
    (\mathcal{B}, P^{T})
$$

### proof.
$f$が定義関数のときは、Theorem 2.5.2による。
$f$を階段関数で近似すれば、期待値の線形性とMonotone convergence theoremより成り立つ。

<div class="QED" style="text-align: right">$\Box$</div>

### Theorem 2.5.3
* $T$
    * statistacs

Then $\exists N$: null set such that $\forall t \notin N$, $\exists P^{X \mid T =t}$: conditional probabiilty measure which satisfies

$$
\begin{eqnarray}
    \mathrm{E}^{P^{X}}
    \left[
    \left.
        f
    \right|
        T = t
    \right]
    & = &
        \int
            f(x)
        \ d P^{X \mid T = t}(x)
    \nonumber
    \\
    \mathrm{E}^{P^{X}}
    \left[
    \left.
        h \circ T
        f
    \right|
        T = t
    \right]
    & = &
        h(t)
        \mathrm{E}^{P^{X}}
        \left[
        \left.
            f
        \right|
            T = t
        \right]
\end{eqnarray}
$$

### proof.
W.l.o.g. we assume $\mathcal{T} \subseteq \mathbb{R}$, therefore to the previous theorem we attain $P^{X \mid T = t}$ in the bi.
Let $B \in \mathcal{B}$ then it holds that

$$
    \{ T \in B\}
    \in
    \sigma[T]
$$

$$
\begin{eqnarray}
    \mathrm{E}^{P^{X}}
    \left[
    \left.
        1_{T \in B}
    \right|
        T = t
    \right]
    & = &
        1_{B}(t)
    \nonumber
    \\
    P^{X \mid T = t}(T^{-1}(B))
    =
    1_{B}(t)
    \
    t \text{-a.e.}
\end{eqnarray}
$$


$$
    \mathcal{C}
    :=
    \{
        (a, b]
        \mid
        a, b \in \mathbb{Q}
    \}
$$

Since $$\# \mathcal{C} = \# \mathbb{N}$$, we can constract such a null set $N$ that for $\forall t \notin N$,

$$
    P^{X \mid T = t}(T^{-1}(B))
    =
    1_{B}(t)
    \
    (\forall B \in \mathcal{B})
$$

Since both sides can be regarded as mean w.r.t. $B \in \mathcal{B}$.
We obtain

$$
    P^{X \mid T = t}(T = t)
    =
    P^{X \mid T = t}(T^{-1}(\{ t\}))
    =
    1_{\{t\}}(t)
    =
    1
$$

Consequentlly, we have obtained

$$
    \mathrm{E}^{P^{X \mid T = t}}
    \left[
    \left.
        h(T)
    \right|
        T = t
    \right]
    =
    \int 
        h(T(x))
        f(x)
    \ d P^{X \mid T = t}(dx)
    =
    \int_{\{T = t\}}
        h(T(x))
        f(x)
    \ d P^{X \mid T =t}(x)
    =
    h(t)
    \int_{\{T = t\}}
        f
    \ d P^{X \mid t}(x)
$$

<div class="QED" style="text-align: right">$\Box$</div>

In 1.9, the cond. prob. dist's are defined over $$\{T = t \}$$ rather than the entire sp. $\mathcal{X}$ and in this sense $P^{X \mid T = t}$, defined perivously, differs from them.
Howerver  sincd

$$
    P^{X \mid T = t}(A)
    =
    P^{X \mid T = t}(A \cap \{T = t\})
$$

### Lemma 2.5.1
* $$(\mathcal{T}, \mathcal{B})$$,
    * Euclidian Space
* $$(\mathcal{Y}, \mathcal{C})$$,
    * Euclidian Space
* $$(\mathcal{X}, \mathcal{A}) := (\mathcal{T} \times \mathcal{Y}, \mathcal{B} \times \mathcal{C})$$,
    * prodcut measure space
* $$P_{0}^{T, Y}$$,
    * distribution over $$(\mathcal{X}, \mathcal{A})$$

ここで$$P_{1}$$が$$(\mathcal{X}, \mathcal{A})$$の分布で

$$
    dP_{1}(t, y)
    =
    a(y)b(t)
    dP_{0}(t, y)
$$

が存在するとする。
ここで、$$\forall y, a(y) > 0$$とする。
このとき、$$P_{1}$$のもと、$T$と、$t$を与えたもとでの、$$Y$$の条件付き分布のversionは以下で与えられる。

$$
    d P_{1}^{T}(t)
    =
    b(t)
    \left[
        \int
            a(y)
        \ d P_{0}^{Y \mid t}(y)
    \right]
    d P_{0}^{T}(t)
$$

$$
    dP_{1}^{Y \mid t}
    =
    \frac{
        a(y) dP_{0}^{Y \mid t}(y)
    }{
        \int
            a(y^{\prime}) 
        \ d P_{0}^{Y \mid t}(y^{\prime})
    }.
$$

### proof.


<div class="QED" style="text-align: right">$\Box$</div>
